[理性討論] 警察、公安、共狗

寫一篇評論警察的文章，並不容易。雖然以往多次的社會事件，我寫過不少的文章，集中討論執法是否公正及辱警的問題。相對於佔領行動，以往的討論都顯得微不足道了。

7名警察涉嫌打人事件，對我最大的震撼，並非這7人有沒有打人，下埸會怎樣，被打的人是否抵打。OMG前天聽蔣麗芸在立法會的發言，words to the effect--點解咁多人唔畀人打，佢會畀人打？這種有權代表市民通過法案的代表，語不驚人死不休也罷，這種低智言論，法治何存？寫這篇當然不是為了批評她，可批評她和鍾樹根之流的人的言行，俯拾即是，他們醜態百出，形象拙劣，香港有這種議員是香港的恥辱。對我最大的震撼是警察反彈情緒已到臨界點，萬一政府管不著警察怎樣辦？

警察在近10多年的政治運動中，漸漸變成市民所不滿的政府，及所憎惡恐懼的共產政權的替身，他們變成公安、共狗，是任人辱罵而不能還口的活死人。還口就死人，郁手就變犯人。辱警的人痛快，因為辱警不犯法。他們罵梁振英，梁振英聽而不聞。他們要衝向梁振英，警察擋住了。如果警察擋不住，這算是甚麽警察？菲律賓救不到人質的警察！

警察和激進示威者之間的潛在矛盾應該是立場性的矛盾，因為警察要維持治安，激進者要擾亂公安，現在的矛盾卻變成政治性，因為示威訴求不得要領，就把警察視為政敵來發泄，警察是政府，是共產黨的化身。激進示威者視警察為共產黨的工具、打手。假設是民主選舉，其實警察也只有一模一樣的社會功能，在殖民地時代也同樣不涉政治，涉及政治的只有政治部，俗稱「邵氏」的SB(Special Branch)。

示威人士之所以能夠辱罵警察，就是因為他們知道警察不敢打他們，警察權力受到制衡，受到監察，否則一個二個都躺在暗巷呻吟了，還有機會罵公安共狗？把怨氣發泄到警察身上，某程度上是欺善怕惡，否則就北上過關去罵公安呼共狗了，見了SDU(飛虎隊), AP(機場特警)沒有人撩「隻揪」，就算敢都只會在眾目睽睽之下，明知警察不會「揪」才夠膽挑釁。

香港這種非政黨政治，反對派沒有執政機會，永遠都是反對黨，從無後顧之憂，否則又怎會肆意攻擊警察，有機會執政就會有易位而處的考慮而不敢胡來。如果紀律部隊真的出了問題而給人罵到一錢不值，應該做的是針對性的改革，而不是辱罵。一般會出現在警隊身上的問題是貪污和破案效率，甚少涉及政治立場。社會的穩定，市民得以安居，專業及效率高的警察是必要的條件之一。把警察的功能集中於社會運動及防暴方面，可謂不務正業了。長期投放大量資源在社會運動裏，有很多罪案的偵查會停滯了。犯罪的人會因為佔領堵路而怠工嗎？正常警務工作因佔領而停滯，受害的是社會大眾，衝擊堵路的人可以沾沾自喜嗎？

這些運動，參與者夾雜學生和其他滋事份子，有民主訴求，有對各種社會不滿的宣泄，也還有搗亂的動機，不論甚麽動機訴求，第一綫交鋒的是警察，而不是回應訴求的官員，不是謀取豐厚利潤的地産商。與警察衝突，有些人會儍到憧憬是指壓按摩，恰到好處，身心舒暢，一定不會頭破血流，一定不會吃胡椒催眼淚，社會運動涉及肢體接觸，不是請客送禮，相敬如賓。這佔領事件，換了是黑社會暴亂，警察還是這樣克制，社會大眾接受得來嗎？當然有人會覺得這比較不正確，我想指出，就是因為這次主要是學生主導，所以警方的武力才用到最低了。

一定會有人把放87枚催淚彈和7個警察涉嫌打人拿出來反駁我。稍安無燥。先講7警打人，如果7警打人可以看成28000警員都打人，那麽只要幾個示威的人是激進流氓，就可以把幾萬示威的人都看作流氓。這叫以偏概全。同理，只要大學生有幾個作奸犯科的，就可以説成全部都是賊了。我又再講張達明建議成立獨立委員會調查7警打人事件，劉進圖被斬案，涉案的兩名被告也指控被警察毆打逼供，張達明卻不吭一聲，不高調要成立獨委員會來調查，是因為劉進圖是張達明的同學所以這兩人就抵打？抑或不同被打的人就用不同標準來量度呢？

港大法律系楊艾文教授對於87枚催淚彈發放的合法性提出質疑(Was it Lawful for the Police to Use Tear Gas on Protestors in Hong Kong?)，楊教授主要針對使用催淚彈這層次的武器相對於當時示威者的威脅是否相稱。這是一個現場指揮官判斷當時環境及催淚彈發放目的的問題。楊教授分析時的大前提是當時佔領是違法行為，發放催淚彈是要驅散人群，而提出幾項過份使用武力的論據，其中最後一項講到87枚催淚彈發放後，人群很快再集結，足以證明放催淚彈成效小，亦可以用較少侵犯性的方法替代(quick regathering of protesters (after momentary dispersal) - suggesting that the tear gas achieved very little and certainly nothing that less intrusive means could not have achieved)。這一論據明顯倒果為因，催淚彈發放後成效不大，也可以是因為發放數量不足及沒有進一步武力驅散行動所致。我並非寫文來反駁楊教授，我只想指出使用甚麽級別的武力，怎様才算恰當，第一的考慮是案情事實(facts in issue)，其次是下命令的指揮官的目的(state of mind)。單看87枚的數量，不足以下任何定論。我想對上一次關於發放催淚彈數量的合法性討論是1994年白石船民中心暴亂那一次，500名船民吃了500多枚催淚彈，prima facie excessive。

最後，我最擔心的是，警察近年在社會運動中累積的負面情緒，究竟對執法態度的影響有幾大。沒有一份工會是你努力執行職務會被辱罵，你怠惰去做也會被罵，甚至你做那份工就注定被罵。做警察也是平常人一個，不論是在公務員體制中，或者芸芸紀律部隊中，是被人罵得最多，最被針對的一員，公道何在？17萬公務員都由政府支薪，唯獨他們是共狗？

2014既文，到現在睇，都不覺得有問題，想大家冷靜Ｄ睇件事。
是其是，非其非，唔係以立場行先再討論個問題。純粹邏輯討論，論點對駁。

SOURCE:

特赦

我開新的一篇來延續上一篇的一些討論, 因為動輒就有幾百條留言, 看都疲累, 遑論回應, 我只對明顯不同意的看法回應幾句, 對於我不懂的事情, 我當然沒有能力回應。另一方面, 我這平台崇尚言論自由, 極端言論也來者不拒, 所以Maro的口號式留言一直沒有被刪除, 只要不去理他, 他自然會棄甲而逃, 想理他也不能, 因為他沒有理據你怎能還之以理, 還以口號, 結果就只會吵耳。

上一篇David猛烈批評前首席法官李國能在明報撰寫的文章, 我無需為李官護航, David對我反而十分客氣, 先謝過。David拋出一個不斷硬食「苛政」, 既要不犯法又要能抗爭成功的問題, 即是問大家衝擊之外, 還有甚麼可以成功爭取權益的辦法。我的答案很簡單: 在法律框架內行事, 超越法律框架的違法行為, 不論違法理由何等高尚, 拘捕檢控開展之後, 法庭只看罪責, 角色越嚴重, 刑罰越重, 違法的動機若涉及崇高理念、政治追求、公義彰顯, 都只是求情因素, 個人求情因素不會不相稱地減低罪責。這是我認為不論抗爭用甚麼手段, 都應該在這框架之內而行, 超越了便屬以身試法, 難以逃避刑責。不論你怎樣挑戰這種法律精神, 超越了就要預期隨之而來的刑事後果。爭取成功與否, 要先過這一關。以身犯險的違法抗爭, 而至鎯鐺入獄, 是可預期的結果, 作此選擇的人, 可能對違法成功阻止修例而後悔, 甚或根本沒有後悔, 而是覺得為了公義、為香港福祉而違法, 就不應被檢控。我只能從法理看, 個人感受我不評論。

近期不少特赦論, 嚴格講根本沒有無條件特赦違法的人這回事, 只有考慮相關證據及公眾利益而作出不予檢控的決定。David在留言批評李國能說不能特赦近期違法示威者, 但沒清晰講1977年特赦貪污警察和這次不同之處。在殖民地時代的香港, 港督的特赦權來自《英皇制誥》(Letters Patent), 這些文獻可從香港大學這網站找到: Historical Laws of Hong Kong Online。從以下章節, 可以看到港督的特赦權只限於指證同案被告的污點證人或已被定罪的人的刑罰:

Article XV of the Letters Patent

When any crime or offence has been committed within the Colony, or for which the offender may be tried therein, the Governor may, as he shall see occasion, in Our name and on Our behalf, grant a pardon to any accomplice in such crime or offence who shall give such information as shall lead to the conviction of the principal offender, or of any one of such offenders, if more than one; and further, may grant to any offender convicted of any crime or offence by any court of law in the Colony other than a court martial established under any Act of Parliament), either free or subject to such conditions as the Governor may think fit to impose, a pardon or any remission of sentence passed on such offender, or any respite of the execution of such sentence for such period as the Governor thinks fit, and may remit any fines, penalties or forfeitures due or accrued to Us. Provided always that the Governor shall in no case, except where the offence has been of a political nature unaccompanied by any other grave crime, make it a condition of any pardon or remission of sentence that the offender shall be banished from or shall absent himself or be removed from the Colony.

除非當年英女皇或英國外交部另有對港督頒發王室訓令, 否則嚴格講1977年是因應社會環境, 而不檢控大部份涉及貪污的警察, 以明文法而言, 權力來自《刑事程序條例》第15(1)條:

15. 律政司司長不提出檢控的權利

(1) 律政司司長在任何案件中如認為為了社會公正而不需要其參與，則並非一定需要檢控任何被控人。

繼而在《檢控守則》裏較具體寫出來。當然我不拘泥於「特赦」的字眼, 而是考慮實際的情況, 應否檢控是沒有社會共識的。

對污點證人的罪責赦免, 在《刑事程序條例》第115條訂明:

115. 授予有條件赦免的權力

裁判官或法庭經律政司司長書面同意後，可作出命令對被控或懷疑犯了任何可公訴罪行的人或就任何可公訴罪行被交付審訊的人授予赦免，條件是該人須在任何初級偵訊或任何審訊中提供全面及真實的證據；而該命令所具有的效力，與由行政長官授予的赦免所具有者相同，但如證明該人隱瞞證據或提供虛假證據，裁判官或法庭可撤回該赦免。

無論是1977年的「特赦」, 或最近衝擊人士要求的不檢控, 都不是第115條的情況, 因為兩者的違法人士都不會指證同案的人。

姑勿論你對警察的仇恨是來自實際經驗、媒體報導、友儕傳聞、名嘴名筆的描繪也好, 動不動就冠以黑警之名, 是否公允? 當6.12衝擊被定性為暴動惹來強烈反應, 原因是和平示威者覺得自己也被污蔑了, 若警方在某些行動措施失當, 甚至提升至需要負上刑責, 也不應開口埋口就黑警吧! 和平示威者聽到暴動的定性而感到被冒犯, 所有警察都被罵為黑警, 又屬於何種邏輯思維?

當矛盾衝突發生在市民之間, 不論誰人手機拍攝被人圍堵襲擊, 誰去撕牆上的貼紙被阻而揮拳攻擊別人, 社會撕裂嚴重越呈非理性, 這些襲擊行為連使用私刑也稱不上, 因為人人都有權在街上拍攝, 你憑甚麼檢查我的手機? 遍地開花的「連儂牆」極其量也只是干犯了《公眾衞生及巿政條例》(第132章)第104及104A至104D條，未經批准而在公共地方張貼街招或海報, 平衡言論自由及張貼的性質, 食環署也沒理由採取清理貼紙和檢控行動, 不滿張貼的人又憑甚麼揮拳? 講到底也要召「黑警」到場處理, 不覺得諷刺嗎?

重點：
一個黑警不等於所有警察都係黑警，如是，以偏蓋全。
大家真係要槍口一致對外之餘，重要對準目標。

推～

如何應對三毛帶風向

你覺得我係帶風向既，你可以反駁文章入面既論點，而唔係一野就亂扣帽子話我係三毛。如是，你做緊既野同三毛有乜分別？

入左去睇未？如果我係話你三毛就唔會幫你推啦

我亦都唔覺得佢既文章係失焦／失敗論，反而係呼籲緊抗爭者唔好當局者迷，做返大家５個訴求。

有睇，因為你乜都冇講，以為你想指責我係三毛，對唔住巴打。

想帶風向幫警察洗白？

黑警必須受制裁，呢個係我哋其中一個重要訴求。而我哋要諗嘅係點解呢個政府容許黑警嘅出現？我同意係因為政府特登揾執法人員做磨心，加速分化，但最終問題係喺個制度。無論係警權過大、醫療政治化、監管部門如同虛設等等，問題都係喺個制度，喺呢個無視港人利益只為中共辦事嘅制度！

所以 黑警必須死，港共必須死！

你指既係個別既「黑警」，定係話哂所有警察？

請你指出文章入面如何想帶風向幫警察洗白

你憎警察我唔理你 但應該要把矛頭指向中共這隻背後惡勢力 而唔係一味針對警察這些小卒 大家都好像忘記了我們上街的真正原因而把焦點習中在反警

但唔係見親警察都要屌黑警

從來個重點唔應該係到底係咪全部警都係犬
個重點係制度崩壞到一個點 先會有呢啲事發生

同意巴打，以上文章係想帶出一個重點。唔好理Ｄ小事，對準你要抗爭既目標！

只有理據，沒有立場－批評完左、又批評番右、再批評左，但未嘗不是一件好事。
不過加埋文章唔夠簡潔就睇到少暈

結論：你看來很擅長引用一些法律條文或事例，給大家參考。支持。

試下睇埋內容

但事實上，好多人一見警察就有理冇理對住人地大叫黑警先。

作者的確「很擅長引用一些法律條文或事例，給大家參考。」因為佢係行內人士。

佢立場好清楚ＷＯ，就係所有違法既野都唔做得，任你背後理念有幾高都好。

推

比啲理性都知目標係個港共政府，但問題係警察係擋住我地嘅高牆，當佢地要與民作對時，我地根本冇得揀

而且好明顯，就算唔係所有警察都係仆街，都有好大部分嘅警察去做好多傷害市民嘅事

只有理據，沒有立場，點解唔可以？純粹客觀描述一件事：「呢到有架車。」唔通都要有立場？（但作者其實有立場）
不過都要問一句，巴打你有咩見解？多謝支持

咁都係未至於一見警察就叫定黑警先掛？我覺得有份咁做既人，都冇乜理性，為數都唔少。
佢入面都提到一個POINT，如果身份調轉，有人見到幾個衝擊既抗爭者入左立法會，之後一見到黑衫年青人就有理冇理指責佢都係暴徒，相信大家都會不同意呢種行為。

你上述講既都有道理。
但係問題係依家班狗到場處理紛爭時不落案起訴藍絲，放佢地走。
612.77呢啲日子好多警員無理使用武力！但警隊內部唔會理，政府又包庇行動時又無no.而且係大量警員無no.，根本上無得處理，投訴警察課又話你無no.無法確定乜乜77。
俾人話係狗係公安不無理由，而且依家係好多人都屌佢地係狗！並不單止激進示威者，而點解要屌佢地？你睇返佢地做左乜野就知。
我覺得要解決佢地既問題就要突顯警隊內部並不支持同事使用無理武力，同同事違反警例不出示no.等都會受到責罰，並唔係乜野事氣為先，你事氣為先只會令人覺得你包庇，而當警隊包庇時成個警隊都會俾人覺得係狗，因為事件唔係單一兩個警員既問題係成個警隊既問題。

當警察濫權而走正常程序無用戈一刻本身由小部份警察嘅惡性事件變成整個警隊的共業，仲想洗底？

觀感上，真係好易比人覺得，哇次次差佬都放人走，又唔幫人，又乜又柒。所有要KEEP到理性,我自問有時都同意係好難。所以先睇下其他人既見解。呢位作者身在海外，夠哂離地，夠哂資格做局外人，睇野可能會清楚小小。所以先同大家分享。

我都明白個問題係個制度，互相包疪。但其實都係得一個POINT我都係，大家唔好一見到就叫黑警，留返Ｄ力對準應該對準既野，你話情緒上發洩一兩句可以，但要知自己做緊Ｄ乜。

唔係洗底，係呼籲緊大家，當你開口埋口鬧黑警果陣，你知唔知自己做緊乜／應該要做乜？

「一個黑警唔代表所有都係黑警？而家成班差佬當晒所有市民係仇人」
巴打你試下諗真Ｄ，即使係咁，如果你有理冇理都大叫黑警，其實係唔理性。

「我實在無辦法分辨一一堆裝束一樣的差佬哪一個是好人，哪一個是黑警」

你都話你分唔到，咁唔係更加應該唔可以亂叫咩？萬一果個係好人，你又屌佢黑警，咁佢好無辜。（如你想回應：當得差就係咁／They are well paid.此等言論，希望你諗真ｄ係咪真係想咁回應。）

「即使你沒有親手扑穿市民個頭，但就代表你係係好人嗎？」
咁調返攳講：政府見到幾個衝擊既學生，之後捉哂現場所有參與既示威者，再說：「即使你沒有親手衝擊，但就代表你係沒有犯法嗎？」相信你也不會同意。

巴打，試下唔好立場行先，我都知難，但如果立場行先，之後再評論，同藍絲又有咩分別？

5年前仲得，今日包庇太明顯，警隊整體都腐敗到喊，佢執行職務天經地義，係衝擊過程中佢去打衝擊既示威者都無問題，但依家佢係打無衝擊既人，打屌佢既人。
我好認同香港係法治社會所以特首唔特赦我都覺得有佢既理由，但係示威者使用武你會捉，警員無理使用武力無人捉？咁你講乜L野法治社會？只係厚此薄彼。當一個體系一個制度去包庇犯法既人，咁你地就係一體。體系包庇狗，咁成個體係就係狗。
無得怨，要怨就怨高層。
除非成立一個恒常獨立既機構去主動處理警員違反警例既問題同使用武力嘅問題否則，警察從今以後都會係公安係狗。
我都同意唔洗一見到警員就屌，始終有啲人係乜都無做過，但網上言論我覺得係ok!!
今日又睇直播見到警察放犯了，不是一人是一隊人幾十人既警隊小隊，當中只要有一個認為唔合理要跟進都唔會發生，但係無一人發聲，根本係果個體制入面你只能跟大隊，請問點叫人唔屌佢地係狗係公安？